\documentclass[12pt,a4paper,oneside,svgnames,skins,theorems,dvipsnames]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}
\author{Eval}


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Ondes et acoustique 1}

\begin{center}
\cadre{

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille de copie;
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item Attention à la rédaction de la copie et aux justifications données;
\item Privilégier le calcul littéral pour une plus grande précision.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} L'expression du niveau sonore en fonction de l'intensité acoustique est $$L=10\log{\dfrac{I}{I_0}}$$

Soient deux lieux de l'espace tels que les grandeurs mesurées sont :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
& Premier lieu & Second lieu \crh
Intensité & $I_1$ & $I_2$ \crh
Niveau & $L_1$ & $L_2$ \crh
Distance à la source & $R_1$ & $R_2$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

\begin{enumerate}
\item Donner les unités des différentes grandeurs proposées dans le tableau;

On pose $R_2 = 3R_1$
\item Expliquer la signification physique de cette égalité en une phrase;
\item Démontrer l'égalité : $I_2 = \dfrac{I_1}{9}$

On suppose maintenant que le son est entendu avec une intensité $I_1 =\SI{1.0}{\watt\per\meter\squared}$
\item Calculer le niveau $L_1$ associé à ce son;
\item Calculer l'intensité $I_2$ en utilisant la formule démontrée à la question 3.
\item Calculer le niveau $L_2$. Arrondir au dixième.
\item Comparer $L_1$ et $L_2$.
\item Démontrer que cette égalité se vérifie pour tout signal en utilisant une démonstration littérale.
\end{enumerate}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pour les unités : $L$ en décibel \si{\decibel}; $I$ en \si{\watt\per\meter\squared} et $d$ en \si{\meter}
\item On triple la distance entre $R_1$ et $R_2$
\item Démonstration : $I_1 = \dfrac{P}{4\pi R_1^2}$ et $I_2 = \dfrac{P}{4\pi R_2^2}$ de là on peut remplacer $R_2$ par $3R_1$ et obtenir $I_2 = \dfrac{P}{4 \pi (3R_1)^2}$ et trouver l'égalité demandée.
\item On trouve $L_1 = \SI{120}{\decibel}$
\item $I_2 = \SI{0.11}{\watt\per\meter\squared}$
\item On trouve $L_2 = \SI{110.5}{\decibel}$
\item Il y a un écart de \SI{9.5}{\decibel}
\item $L_2 = 10\log {\dfrac{I_1}{4I_0}} = L_1 - 10\log{9} = L_1 - 9.5$
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.1cm}


\exo{} Une source sonore émet dans l'air un signal très bref de puissance $P=\SI{15}{\watt}$. 
\begin{enumerate}
\item Calculer l'intensité à \SI{30}{\meter} de la source.
\item Déterminer le niveau sonore à cette distance.
\item Déterminer la distance où se placer pour atteindre un niveau sonore de \SI{75}{\decibel}.
\end{enumerate}

\begin{correction}
Exercice traité en cours ou presque.\\
Applications numériques :
\begin{enumerate}
\item $I=\dfrac{P}{S}= \dfrac{15}{4\pi \times 30^2} = \SI{1.3e-3}{\watt\per\meter\squared}$
\item \niv{}{91}
\item On peut établir la relation : $ R = \sqrt{\dfrac{P}{4\pi I_0 \times 10^{\dfrac{L}{10}}}}$ ce qui donne après calcul :
\vspace{0.1cm}

 $ R = \sqrt{\dfrac{15}{4\pi 10^{-12} \times 10^{\dfrac{75}{10}}}} = \SI{1.9e2}{\meter}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
%
%\vspace{1cm}
%
%\exo{} Un abri pour cyclomoteurs est en cours de construction à proximité d'une crèche. Pour le confort des enfants, une norme impose un niveau sonore inférieur à \SI{60}{\decibel} quand les fenêtres sont ouvertes.\\
%On supposera qu'un cyclomoteur au démarrage émet un bruit de niveau $L=\SI{83}{\decibel}$.\\
%\begin{itemize}
%\item Calculer le niveau d'intensité acoustique lors du démarrage de deux cyclomoteurs.\\
%On assimile l'ensemble abri+cyclo à une source provoquant un bruit de niveau \SI{90}{\decibel} placée à \SI{1}{\meter}.
%\item A quelle distance de la crèche minimale doit on place l'abri pour passer de \SI{90}{\decibel} à \SI{60}{\decibel}
%\item La crèche se situe à \SI{20}{\meter} de l'abri. La norme est-elle respectée ?
%\end{itemize}
%
%\begin{correction}
%Pour la première question, on ajoute +\SI{3}{\decibel} et on obtient donc $L=\SI{86}{\decibel}$\\
%Pour la seconde question, le plus simple est de faire un tableau. \\
%  \begin{center}
%  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
%  \hline
%   \textbf{Distance ( \si{\meter})}  & 1 & 2 & 4 & 8 & 16 &32     \\
%  \hline
%  \textbf{Niveau (\si{\decibel})}  & 90 & 84 & 78 & 72 & 66 & 60   \\
%	\hline
%  \end{tabular}
%  \end{center}
%  
%  On voit qu'il faudrait être à au moins \SI{32}{\meter} ce qui n'est pas le cas.
%\end{correction}
%\finexo
%
%
%
%\vspace{1cm}
%
%\exo{} Les normes de protection contre le bruit admettent une exposition maximale de \SI{40}{\hour} à un niveau \niv{}{85}. Si ce niveau augmente, il faut réduire la durée maximale. On donne le graphique ci-dessous.\\
%\begin{minipage}{0.55\textwidth}
%\begin{enumerate}
%\item Un groupe joue un concert dont le niveau atteint \niv{}{115}. Donner la durée maximale d'écoute.
%\item Au poste, un opérateur est soumis à un certain niveau L pendant des durées données : 
%\begin{itemize}
%\item \niv{1}{100} pendant \SI{5.0}{\hour}
%\item \niv{2}{105} pendant \SI{1.0}{\hour}
%\end{itemize}
%Les normes sont-elles respectées ? Expliquer.
%\item On soumets une oreille humaine à un bruit de niveau \niv{}{80} pendant \SI{20}{\hour}. Calculer :
%\begin{itemize}
%\item L'intensité acoustique correspondante;
%\item La puissance acoustique P reçue par l'oreille équivalente à une surface $S=\SI{8.0e-5}{\meter\squared}$
%\item L'énergie reçue par le récepteur durant cette durée (rappel : $E= P t$)
%\end{itemize}
%\end{enumerate}
%\end{minipage}
%\hspace{0.2cm}
%\begin{minipage}{0.40\textwidth}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{acoustique/acoustique1.png}
%\end{center}
%
%\end{minipage}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item La durée maximale d'écoute est de \SI{4}{\minute}
%\item Pour le premier niveau, la norme n'est pas respectée
%\item \begin{itemize}
%\item $I= I_0 \times 10^{\dfrac{L}{10}} = 10^{-12} \times 10^{\dfrac{80}{10}} = \SI{1.0e-4}{\watt\per\meter\squared}$
%\item $P = IS = 1.0\times 10^{-4} \times 8.0\times 10^{-5} = \SI{8.0e-9}{\watt}$
%\item $E= 8.0\times 10^{-9} \times 20 = \SI{1.6e-7}{\watt\hour}$
%\end{itemize}
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}